<resources>
    <string name="app_name" translatable="false">Mura di Catania</string>

    <string name="home_map"> Map </string>
    <string name="home_monuments"> Monuments </string>
    <string name="cw_read_more"> Read more </string>
    <string name="go_monument"> Go to the monument</string>
    <string name="cw_hide_read_more"> Hide </string>


    <string-array name="name">
        <item>Bastione San Giorgio</item>
        <item>Bastione San Michele</item>
        <item>Bastione degli infetti</item>
        <item>Bastione San Giovanni</item>
        <item>Bastione di Santa Croce</item>
        <item>Bastione del tindaro</item>
        <item>Bastione del Santo Carcere</item>
        <item>Porta di Carlo V</item>
        <item>Porta della Decima</item>
        <item>Porta Saracena</item>
        <item>Porta del Porto</item>
        <item>Porta di Ferro</item>
        <item>Porta del Re</item>
        <item>Porta del Tindaro</item>
        <item>Porta Sant’Orsola</item>
        <item>Porta del Sale</item>
        <item>Porta Della Consolazione</item>
        <item>Porta di Sardo</item>
        <item>Porta della Lanza</item>
        <item>Postierle</item>
        <item>Fontana dei sette Canali</item>
        <item>Fonte Lanaria</item>
        <item>Mura cinquecentesche del Palazzo Biscari</item>
        <item>Palazzo Biscari</item>
        <item>Castello Ursino</item>
        <item>Cortina di Gammazita</item>
    </string-array>


    <string-array name="descriptions">
        <item>
               Uno dei più piccoli baluardi cinquecenteschi di Catania, il Bastione venne dedicato
               al protettore del castellano, San Giorgio, cui pure esisteva una cappella all'interno
               del Castello Ursino. Investito e semisommerso dalle lave del 1669, il Bastione venne
               messo in luce durante alcuni scavi compiuti tra la fine del Settecento e l'inizio
               dell'Ottocento, salvo poi essere dimenticato e sopraffatto dalle nuove fabbriche.
               Oggi appare ancora in parte ricoperto dalle lave e preda di vandalismi di ogni sorta,
               trovandosi in un quartiere a rischio sociale.
        </item>

        <item>
               Iniziato nel 1555 e mai compiuto, il Bastione prendeva il nome dalla chiesa di
               San Michele, trasferita poi su via Etnea nel Settecento. Dopo il sisma del 1693 venne
               sfruttato per realizzarvi residenze e fu modificato al punto da renderlo irriconoscibile:
               del muro a scarpa rinascimentale rimane infatti appena una piccolissima porzione su
               via Coppola, dove rimane parte di un edificio settecentesco, dal cui civico 43 si può
               accedere al cortiletto ricavato nella piazza d'arme. Il resto dell'edificio è un
               elegante palazzotto nobiliare di primissimo Novecento, ormai privo di qualsiasi elemento
               che ne rammenti l'originale funzione militare.
        </item>

        <item>
               Il Bastione degli Infetti è quello meglio conservato tra i bastioni che costituivano
               il sistema difensivo etneo. Cicerone racconta nelle Verrine che nel luogo dove oggi si
               trovano i resti del bastione sorgeva il Tempio di Cerere, luogo di culto e di pellegrinaggi.
               Il nome deriva dalla trasformazione del bastione in lazzaretto nel 1576, in seguito
               alla peste che colpì la città di Catania.
        </item>

        <item>
               Rimasto illeso dall’eruzione del 1669 fu in parte distrutto dal terremoto che si
               verificò nello stesso anno. Ma furono l’incuria e il degrado dei secoli successivi ad
               alterarne definitivamente la fisionomia.
        </item>

        <item>
               Il Bastione Santa Croce costituiva la difesa esterna del castello Ursino ed era
               ubicato ad oriente lungo la cortina di Gammazita e fu distrutto in parte dalla lava
               del 1669 ; era armato con 2 pezzi di artiglieria.
        </item>

        <item>
               Inizialmente fu parte del sistema difensivo della città nel ‘500. Poi divenne il
               confine del giardino dei benedettini, che lo acquistarono per delimitare l’area verde
               del loro monastero. Oggi del Bastione rimangono alcune strutture all’interno
               dell’Ospedale Vittorio Emanuele e lungo il vicolo del Tindaro. Il nome del bastione
               deriva dalla chiesa demolita dedicata alla Madonna del Tindaro; venne demolita per far
               spazio alla costruzione dell’Ospedale Vittorio Emanuele e del Liceo Spedalieri.
        </item>

        <item>
               Il Bastione del Santo Carcere sorse nel XVI secolo a protezione della Vetere,
               la prima cattedrale della città, legata dalla tradizione ai luoghi del martirio
               di S.Agata. Dopo il sisma del 1693 fu in parte demolito per ricavarne la facciata della
               chiesa di S.Agata al Carcere. Oggi è una tappa obbligata per la Festa di S.Agata.
               Erroneamente infatti si crede che la finestrella cinquecentesca della Guardia fosse
               quella da cui si affacciava sospirante la santa durante la sua prigionia.
        </item>

        <item>
               La Porta di Carlo V è  l’unica porta delle cinquecentesche mura di Carlo V e si
               conserva intatta alla Pescheria.  Nota in passato come Porta delli Canali, prendeva il
               nome dall’omonima fontana sulla quale si affacciava ed è l’unica porta superstite.
               Su di essa una lapide marmorea incisa in caratteri e lingua latina che esprime il
               desiderio di Carlo V di dotare di mura la città di Catania. La grande apertura è
               realizzata con blocchi lavici ben squadrati.
        </item>

        <item>
               la Porta della Decima era nota anche come Porta Siracusa e nasceva in sostituzione
               dell'antica Porta Ariana. La sua esistenza è certa nel Medioevo, in quanto al di sotto
               di tale ingresso vi passarono i catanesi ribelli al re Federico in umiliazione sotto
               un arco di spade. Qui, avveniva il pagamento della decima, ossia un decimo del raccolto
               che veniva versato come tributo al sovrano; da qui il nome della Porta.
        </item>

        <item>
               Nota anche come Porta de Verga e riedificata nel 1553, sostituiva una porta più
               antica - la Porta del Porto - e prendeva il nome dal viceré Juan de Vega cui fu
               dedicata. Nel Settecento fu oggetto di discordia tra l'Arcidiocesi e la famiglia
               Paternò Castello, entrambe le parti confinanti con la Porta e interessate al suo
               controllo. Venne demolita nel corso del XIX secolo per l'ampliamento della viuzza che
               da essa giungeva al porto, oggi via del Porticello.
        </item>

        <item>
               Nasceva per garantire un accesso alla città dal piccolo Porto Aragonese. La sua
               incerta ubicazione dovette essere non lontana dall'attuale piazza Duca di Genova.
               Venne abbattuta insieme al tratto di mura su cui si affacciava per la realizzazione
               della nuova cortina cinquecentesca che circondava il quartiere Civita.
        </item>

        <item>
               Questa Porta deve il nome alla grata metallica che la chiudeva, secondo la
               tradizione ottenuta col bottino di Tunisi a seguito della vittoria riportata nel 1535
               da parte di Carlo V e della flotta di Andrea Doria sul pirata Barbarossa. Venne detta
               anche Pontone, con chiaro riferimento nautico. Risale al 1555 e sorgeva dov'è oggi
               l'omonima via, alla Civita.
        </item>

        <item>
               Questa porta era detta anticamente Porta Aquilonare. Data la sua posizione sulle
               mura di epoca aragonese, poté essere l'ingresso privilegiato alla città dei sovrani
               del Regno di Trinacria, diretti devozionalmente all'antica chiesa di Sant'Agata la
               Vetere, prima sede della cattedra vescovile e tradizionalmente sede del sepolcro della
               patrona della città. La Porta si apriva dov'è oggi via Santa Maddalena, proprio di
               fronte alla Chiesa di Santa Maria della Purità e della Visitazione.
        </item>

        <item>
               Realizzata nel XIV secolo sul tratto di mura a nord-ovest, dove oggi è ubicato
               l'Ospedale Vittorio Emanuele II, e andata distrutta dalla colata del 1669, il nome
               appare legato alla denominazione del vicino bastione.
        </item>

        <item>
               Porta di Sant'Orsola, chiamata in precedenza «posterna Joenio», fu aperta nel 1671.
               La porta era ubicata vicino alla chiesa di Sant'Orsola, nell'area dell'attuale piazza
               Scammacca 13, dietro il Teatro Massimo, e fu demolita dopo il terremoto del 1693 per
               tracciare le nuove strade di Catania.
        </item>

        <item>
               Eretta nel sistema difensivo del fossato del Castello Ursino nel corso del XVI secolo,
               anch'essa venne demolita totalmente dall'eruzione secentesca. Non è chiara l'esatta
               ubicazione, quasi certamente nella zona occidentale di piazza Federico II di Svevia.
        </item>

        <item>
               Probabilmente medioevale, si apriva poco oltre il Bastione di San Giovanni.
               La sua distruzione avvenne con l'eruzione del 1669 la cui colata entrò da questa porta
               per fermarsi parecchi metri all'interno, presso la piazza Santi Cosma e Damiano, oggi
               titolata piazza Niccolò Machiavelli.
        </item>

        <item>
               Eretta sulla cortina muraria medievale a ovest, nel tratto di via Giuseppe Garibaldi
               che s'appresta all'incrocio con la via del Plebiscito, venne ricavata col piano di
               fortificazione cinquecentesco. Mai completata, venne abbattuta nel 1792 per ampliare
               la stessa via Garibaldi. Deve il nome al feudo del Sardo, ricco terreno a occidente
               della città.
        </item>

        <item>
               Di porte con questo titolo ne esistettero due. La prima di età non definita dovette
               essere forse di epoca aragonese, aprendosi sulle mura di tal periodo; la seconda la
               sostituì nel XVI secolo, eretta non lungi e crollata a seguito del terremoto del 1693.
               I pochi resti residui furono abbattuti per l'ampliamento della strada Lanza, cioè
               l'attuale via Antonino di San Giuliano.
        </item>

        <item>
               Le mura di città presentavano diverse aperture "di servizio", dette postierle,
               solitamente non segnalate nelle planimetrie generali in quanto accessi secondari.
               Tuttavia, grazie ad alcune stampe firmate da Tiburzio Spannocchi a cui fu affidata la
               supervisione delle mura in vista di una loro riformulazione e rafforzamento, si è in
               grado di identificare con certezza almeno una di esse. Porta della Cunzaria,
               sita presso il Bastione Grande o di San Salvatore, conduceva ad una conceria di pelli
               che nel XVI secolo era ubicata dove oggi sorge la Dogana Portuale e che nel Settecento
               venne adattata a lazzaretto, su uno sperone lavico a picco sul mare.
        </item>

        <item>
               Nota come fontana de’ setti canneddi, oggi si trova inserita sotto un grande arco,
               nel fianco del Palazzo dei Chierici , ad un livello più basso del livello stradale di
               Piazza Duomo in quanto fu costruita prima del terremoto. La fontana originaria dei 36
               canali era collocata lungo le mura di fronte la Porta e presentava nella parte
               sovrastante pitture che raffiguravano la storia del dio fluviale Amenano; essa venne
               distrutta dall’eruzione del 1669.
        </item>

        <item>
               Lungo il tratto di mura che va dalla Porta di Carlo verso la marina in via Dusmet.
               Il nome deriva dalla sua collocazione, lungo la via Lanaria in onore al governatore
               Francesco Lanario Duca di Carpignano. La dedica a S. Agata è legata invece alla
               tradizione secondo la quale la fontana segna il punto da dove partirono le reliquie
               della Santa per Bisanzio per ordine del Generale Giorgio Maniace. A febbraio, festa
               della patrona S. Agata, il simulacro della santa percorre l’antico tratto delle mura;
               la fontana, in occasione della ricorrenza, e’ meta di pellegrinaggi dei devoti.
        </item>

        <item>
               Dopo il terremoto del 1693 il principe Ignazio Paterno’ Castello III, principe di Biscari,
               ottenne dal Luogotenente Generale Giuseppe Lanza, Duca di Camastra , il permesso di
               edificare un nuovo palazzo sul terrapieno delle mura cinquecentesche di Carlo V.
               I lavori di costruzione durarono più di un secolo e vi parteciparono i più grandi
               architetti catanesi dell’epoca: Alonzo di Benedetto, Girolamo Palazzotto,
               Francesco Battaglia. Fu realizzato il più sontuoso palazzo privato di Catania.
               La bellezza degli intagli e delle sculture non era solo frutto di gusto e di stile ma
               rifletteva la capacità tecnica e artistica delle maestranze catanesi: la bravura degli
               intagliatori e decoratori conferiva alle opere notevole pregio artistico.
        </item>

        <item>
               Il Palazzo fu costruito a pianta trapezoidale, accentrato su un grande cortile dove
               insisteva una scala centrale a tenaglia che introduceva nei ricchi saloni; raggiunse
               il massimo splendore nel 1700 sotto Ignazio V Principe di Biscari, grande viaggiatore
               ed appassionato di letteratura, d’arte, architettura e letteratura. Il Principe
               partecipò personalmente alla progettazione di nuove ale del Palazzo fornendo originali
               soluzioni costruttive.
        </item>

        <item>
               Il Castello Ursino faceva parte di quella rete di fortificazioni lungo le coste
               dell’Italia meridionale e della Sicilia, voluta da Federico di Svevia, per un piano
               di edilizia militare; fu lo stesso Imperatore a scegliere il luogo di edificazione.
               Era circondato per tre lati dal mare e difeso da un poderoso muraglione. Dal XVI secolo,
               con l’introduzione della polvere da sparo, il castello vide sempre più indebolito il
               suo ruolo militare, diventando prigione. Fu investito e danneggiato dall’eruzione
               del 1669 ; la lava arrivò attorno al castello e, pur non intaccandone le strutture,
               colmò il fossato, coprì i bastioni e spostò per alcune centinaia di metri anche la
               linea di costa. Il terremoto del 1693 provocò una serie di danni alle strutture,
               compromettendo definitivamente il ruolo militare del castello. Negli anni 30’ del
               Novecento fu oggetto di un radicale restauro in vista della sua trasformazione in museo.
        </item>

        <item>
               Fa parte della cinta muraria cinquecentesca e si trova nella zona sud-ovest del centro
               storico di Catania; collegava il Castello Ursino e la Porta di Carlo V. Le mura in
               questo tratto costeggiavano i ruderi di antiche fabbriche che prendevano il nome di
               “Muro rotto”. Nel Medioevo questa parte della città era la sede della Judecca Suttana,
               il quartiere ebraico, ed era piuttosto ricca di attività commerciali. Nel 1621 don
               Francesco Lanario, soprintendente generale alle fortificazioni, nell’ambito di un
               generale restauro dell’assetto difensivo della città restaurò anche la zona della fonte.
               Le acque di Gammazita furono così imbrigliate e congiunte a quelle dell’Amenano.
               Nel 1669, a seguito dell’eruzione, la lava circondò il Castello Ursino, colmandone il
               fossato, e invase tutta l’area del quartiere ricoprendo anche le sorgenti, fra cui
               quella di Gammazita.
        </item>
    </string-array>


    <string-array name="Longitude" translatable="false">
        <item>10.994578</item>
        <item>15.088668</item>
        <item>15.079648</item>
        <item>15.076865</item>
        <item>15.085383</item>
        <item>15.075503</item>
        <item>15.084184</item>
        <item>15.087162</item>
        <item>15.087162</item>
        <item>15.083030</item>
        <item>15.048808</item>
        <item>15.093060</item>
        <item>15.048808</item>
        <item>15.080982</item>
        <item>15.048808</item>
        <item>         </item>
        //porta del sale
        <item>37.519501</item>
        <item>15.048808</item>
        <item>15.079617</item>
        <item>15.091208</item>
        <item>15.087217</item>
        <item>15.088147</item>
        <item>15.090649</item>
        <item>26.37    </item>
        //Palazzo Biscari
        <item>15.084443</item>
        <item>15.084527</item>
    </string-array>


    <string-array name="Latitude" translatable="false">
        <item>45.448031</item>
        <item>37.506129</item>
        <item>37.507283</item>
        <item>37.501262</item>
        <item>37.499652</item>
        <item>37.503720</item>
        <item>37.507182</item>
        <item>37.501517</item>
        <item>37.501517</item>
        <item>37.507877</item>
        <item>37.471812</item>
        <item>37.502410</item>
        <item>37.471812</item>
        <item>37.505991</item>
        <item>37.471812</item>
        <item>         </item>
        //porta del sale
        <item>15.077442</item>
        <item>37.471812</item>
        <item>37.514004</item>
        <item>37.521081</item>
        <item>37.502117</item>
        <item>37.501950</item>
        <item>37.502366</item>
        <item>08.54    </item>
        //Palazzo Biscari
        <item>37.498990</item>
        <item>37.500160</item>
    </string-array>

    <string name="title_activity_maps">Map</string>

</resources>
